\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
% Ändra INTE nästa rad (säger var texten ska typsättas)
\usepackage[a4paper,includeheadfoot,margin=2.54cm]{geometry}
% Ändra INTE nästa rad (som lägger till radnummer till vänster)
\usepackage[left]{lineno}


% Ändra INTE raderna nedan
% Koden är från https://tex.stackexchange.com/questions/43648/
% Den fixar radnumrering av text i närvaro av matematikomgivningar
\newcommand*\patchAmsMathEnvironmentForLineno[1]{%
  \expandafter\let\csname old#1\expandafter\endcsname\csname #1\endcsname
  \expandafter\let\csname oldend#1\expandafter\endcsname\csname end#1\endcsname
  \renewenvironment{#1}%
     {\linenomath\csname old#1\endcsname}%
     {\csname oldend#1\endcsname\endlinenomath}}% 
\newcommand*\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno[1]{%
  \patchAmsMathEnvironmentForLineno{#1}%
  \patchAmsMathEnvironmentForLineno{#1*}}%
\AtBeginDocument{%
\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno{equation}%
\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno{align}%
\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno{flalign}%
\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno{alignat}%
\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno{gather}%
\patchBothAmsMathEnvironmentsForLineno{multline}%
}

% Ändra INTE nästa rad (gör så radnummer skrivs med fet stil)
\renewcommand\linenumberfont{\normalfont\bfseries\small}

\title{Rapport på lösning för upgift 14}
%
\author{Ion Lund\thanks{email:
        \texttt{ionlun-5@student.ltu.se}}\\  
        ~ \\
        Luleå tekniska universitet \\ 
        971 87 Luleå, Sverige}
%          
\date{\today}

\begin{document}

\linenumbers % ger radnumrering

\maketitle

\begin{abstract}

  Här skriver du en kort sammanfattning av rapporten som innehåller
  det viktigaste. 

\end{abstract}

\section{Introduktion}
\label{sec:introduktion}

  Vi blir medvetna om en skidbacke som har fallhöjden 500 meter. Banprofilen ser 
  du i en bild 
  med höjden $y$ km som är en funktion av sträckan $x$ km.
  Sambandet mellan $y$ och $x$ ges av att

  \begin{align}
    \label{eq:1}
    y &= 0,5e^{-x^2} \nonumber \\
    0 &\le~x \le 2,5 \nonumber
  \end{align}

\section{Deluppgift A}

\label{sec:uppg1}

  \subsection{Frågan}

    Deluppgift A vill att man ska lösa för backens lutning där $x = 0,8$.\\
    Vi ska alltså derivera en sammansatt funktion för att bestämma lutningen \\
    i en viss punkt på backen. \\
    I frågan använder vi oss av sambanden:

    \begin{align}
      \label{eq:2}
      y &= 0,5e^{-x^2} \nonumber \\
      x &= 0,8 \nonumber
    \end{align}

  \newpage

  \subsection{Lösningen}

    \begin{align}
      \label{eq:3}
      x &= 0,8 \nonumber \\
      y &= 0,5e^{-x²} \nonumber \\
      y^{\prime}(0,8) &= -0,8 \cdot e^{-(0,8²)} \\
      &=-0,42. \nonumber
    \end{align}

  \subsection{Motiveringen}

    Vi bestämde lutningen som $x = 0,8$ och eftersom att lutningen är det samma
    som derivatan får vi då att $y^{\prime} = -x \cdot e^{-(x²)}$. Därifrån är 
    det bara att byta ut $x$ mot $0,8$ och lösa uppgiften.

\section{Deluppgift B}
\label{sec:uppg2}

    \subsection{Frågan}

      Fråga B vill att vi ska ställa upp en ekvation för bestämning av 
      $x$-värdet.
      I frågan får vi ny relevant information om att ett allmänt sätt att 
      beskriva backar med liknande banprofil som i uppgift A kan ges av 
      funktionen: 

      \begin{displaymath}
        y = 0,5e^{-ax²}
        \quad \text{,} \quad
        0 \le x \le 2,5 
        \text{ där } a \text{ är en positiv konstant.}
      \end{displaymath}

    \subsection{Lösningen}

      \begin{align}
        %Derivera y.
        y &= 
        0,5e^{-ax²} 
         \\
        y^{\prime} &= 
        -ax \cdot e^{-ax²} 
         \\
        y^{\prime \prime} &= 
        f(x) \cdot g(x) + f^{\prime}(x) \cdot g(x) 
         \\
        %Förklarar vad funktionerna och dom deriverade funktionerna är. 
        f(x) &= -ax 
        \nonumber \\
        f^{\prime}(x) &= -a
        \nonumber \\
        g(x) &= e{-ax²}
        \nonumber \\
        g^{\prime}(x) &= 
        -2ax \cdot e^{-ax²}
        \nonumber \\
        %Byter ut funktionerna mot variablerna i andraderivatan.
        y^{\prime \prime} &= 
        -a \cdot e^{-ax²} + 2a²x² \cdot e^{\-ax²} 
         \nonumber \\
        &= ae^{-ax²}(2ax²-1)
        \nonumber \\
        a \cdot e^{-ax²} &> 0 
        \nonumber \\
        0 &= 2ax²-1 
        \nonumber \\
        x &= +-\sqrt{\frac{1}{2a}}
      \end{align}

      \newpage
    \subsection{Motiveringen}

      Med hjälp av derivering för $y$-funktionen, så kan vi lösa ut $x$ från potensen. \\
      Vi gör en till derivering för att veta funktionens maximi- och minimipunkt. \\
      I den andra deriveringen så får då varje funktion ett värde, och man kan
      då byta ut funktionerna mot variablerna. $a \cdot e^{-ax} > 0$ och vi kan 
      göra om det till en andragradsfunktion och använda en formel för att 
      veta hur vi löser för x.

\section{Deluppgift C}
\label{sec:uppg3}

  \subsection{Frågan}
  
    Fråga C vill att vi ska bestämma $a$ så att backen är brantast för $x = 1,0$.

  \subsection{Lösningen}
    \begin{align}
      \text{(Tidigare)}
      => a &= \frac{1}{2x²} 
      \nonumber \\
      \text{Om } 
      x = 1 => 
      a &= \frac{1}{2\cdot1²} 
      \nonumber \\
      &= \frac{1}{2} 
      \nonumber \\
      &= 0,5
    \end{align}

  \subsection{Motiveringen}
    Det här är en väldigt simpel lösning. Vi vet redan sen innan att 
    $a = \frac{1}{2x}$, och vi vet också att $x = 1$, och kan då enkelt byta ut
    variabeln mott dess värde för att få att $a = 0,5$.

\section{Diskussion [och slutsatser]}
\label{sec:disk}

Sammanfatta vad som avhandlats i rapporten, vad du kommit fram till,
och sätt det i sitt sammanhang. 
%
\begin{thebibliography}{99}
%
\bibitem{latexcompanion} 
Michel Goossens, Frank Mittelbach, and Alexander Samarin. 
\textit{The \LaTeX\ Companion}. 
Addison-Wesley, Reading, Massachusetts, 1993.
%
\bibitem{einstein} 
Albert Einstein. 
\textit{Zur Elektrodynamik bewegter K{\"o}rper}. (German) 
[\textit{On the electrodynamics of moving bodies}]. 
Annalen der Physik, 322(10):891–921, 1905.
%
\end{thebibliography}
%
\end{document}
